## gitops

#### GitOps nima?

GitOps infratuzilma va operatsiyalarda keng qo'llaniladigan versiyalarni boshqarish tizimi bo'lgan Git tamoyillarini qo'llaydigan metodologiyadir. GitOps ortidagi asosiy g'oya shundaki, Git deklarativ infratuzilma va ilovalar uchun yagona haqiqat manbai bo'lib xizmat qiladi. Etkazib berish quvurlarining markazida Git bilan har bir o'zgarish versiyalanadi, kuzatilishi mumkin va tekshirilishi mumkin.

GitOps-da infratuzilmaning kerakli holati Git omborida saqlanadi. Operatsion guruhlar o'zgartirishlar kiritish uchun tortish so'rovlaridan foydalanadi, so'ngra ular tizimga avtomatik ravishda qo'llaniladi. Ushbu yondashuv joylashtirish jarayonlarida izchillik va ishonchlilikni ta'minlaydi va inson xatosi ehtimolini kamaytiradi. ArgoCD kabi asboblar GitOps-da Git omboridagi holatni muhitdagi holat, odatda Kubernetes bilan sinxronlashtirish uchun keng qo'llaniladi.

GitOps jamoalar o'rtasida hamkorlik va ko'rinishni targ'ib qiladi. Ishlab chiquvchilar va operatorlar o'zgarishlarning butun tarixini ko'rishlari, o'zgartirishlarni muhokama qilishlari va agar kerak bo'lsa, avvalgi holatlarga qaytishlari mumkin. Shunday qilib, GitOps ishlab chiqish va operatsiyalar o'rtasidagi tafovutni bartaraf etib, yanada integratsiyalashgan va samarali ish jarayonini ta'minlaydi.